% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Vzpomínka na profesora Jiřího Anděla}
\gdef\mujnazevEN{The memory of the professor Jiří Anděl}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Tomáš Cipra}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

\Email{cipra@karlin.mff.cuni.cz}
\bigskip

\noindent
\textsl{Dlouholetý vedoucí katedry pravděpodobnosti a~matematické statistiky MFF UK v~Praze, dlouholetý proděkan téže fakulty a~jedna z~nejvýraznějších postav české matematické statistiky prof. RNDr. Jiří Anděl, DrSc., zemřel dne 29. dubna 2021 ve věku 82 let.}\footnote{Tato vzpomínka na pana profesora paralelně vychází v~časopisu Pokroky matematiky, fyziky a~astronomie (zkr. PMFA).}\medskip

\noindent
\begin{wrapfigure}[13]{r}[7pt]{5.5cm}
\fboxsep=0pt \fboxrule=1pt
\vspace{-1\baselineskip}%
\fbox{\includegraphics[width=52mm]{AndelFoto}}
\end{wrapfigure}%
\noindent
Narodil se dne 7. března 1939 v~Jeni\-šo\-vi\-cích v~okrese Jablonec nad Nisou. Základní školu navštěvoval
ve svém rodišti. Vzhledem k~zájmu o~matematiku se přihlásil ke studiu na MFF UK, kde studoval v~letech 1956--1961. Již během studia si ho prof. Janko vybral jako asistenta na katedře statistiky. Vědeckou přípravu absolvoval na katedře pravděpodobnosti a~matematické statistiky pod vedením prof. Hájka a~stal se důstojným pokračovatelem Hájkova díla jak v~oblasti vědecké, tak pedagogické. Kandidátskou disertační práci \textit{Lokální asymptotická mohutnost testů typu Kolmogorova-Smirnova} obhájil v~roce 1965 (výsledky této práce byly v~roce 1967 publikovány v~prestižních Annals of Mathematical Statistics). Na docenta MFF UK se habilitoval v~roce 1977 na základě habilitační práce \textit{Mnohorozměrné autoregresní posloupnosti}. Od téhož roku byl pověřeným vedoucím a~od roku 1981 pak řádným vedoucím katedry pravděpodobnosti a~matematické statistiky. Po vypracování a~obhájení doktorské disertace na téma \textit{Některé míry závislosti v~časových řadách} mu byla udělena v~roce 1981 vědecká hodnost DrSc. V~roce 1986 byl jmenován vysokoškolským profesorem. V~letech 1993--1996 působil jako proděkan pro matematiku a~od roku 1996 jako pedagogický proděkan na MFF UK. Kontakt s~fakultou neztratil ani ve vysokém důchodovém věku jako emeritní profesor.

Prof. Anděl odborně pracoval především v~oblasti matematické statistiky a~časových řad. O~rozsahu a~úspěšnosti jeho odborné činnosti svědčí mimo jiné 92~vědeckých prací (často ve velmi~prestižních odborných časopisech), 6~knih, 4~skripta, 54 popularizačních prací, 26~výzkumných zpráv a~velké množství zahraničních citací. Z~jeho citovaných výsledků lze uvést práce týkající se různých typů časových řad: autoregresních, mnohorozměrných, nelineárních, nezáporných, inverzních, s~náhodnými či periodickými parametry, s~dlouhou pamětí aj. V~oblasti časových řad jsou dále citovány práce prof. Anděla věnované interpolování a~extrapolování (predikcím), závislosti mezi časovými řadami, řadám s~daným marginálním rozdělením či danými momenty, speciálním (např. bayesovským) odhadovým procedurám, spektrálním vlastnostem a~další problematice. 

Renomovaný časopis Journal of Time Series Analysis mu za publikační činnost udělil cenu Distinguished Author Award. Za soubor prací \textit{Statistické modely časových řad a~jejich simulace} mu byla v~roce 1990 udělena Národní cena ČR. V~této souvislosti je také nutné zmínit členství prof.~Anděla v~mezinárodní vědecké společnosti The Biometric Society, ve Vědeckém kolegiu matematiky ČSAV a~předsednictví v~komisi pro udělování hodnosti DrSc. v~oboru Pravděpodobnost a~matematická statistika. Své výsledky prezentoval (často jako zvaný řečník) na řadě zahraničních univerzit, mezinárodních konferencí a~kongresů. Některé práce také vznikly ve spolupráci s~renomovanými zahraničními autory. Byl vedoucím řešitelem úspěšných grantových projektů (např. GAČR \textit{Časové řady a~příbuzné modely}).

Vedle teoretického výzkumu se prof.~Anděl také významně věnoval činnosti aplikační (27~aplikačních prací), která byla mimo jiné motivována spoluprací s~některými praktickými institucemi z~oblasti zdravotnictví (např. Institut hygieny a~epidemiologie v~Praze), průmyslu (např. Škoda Plzeň) nebo hydrologie (Vodohospodářský ústav). Podílel se tak na řešení praktických problémů typu periodicity v~průtocích vodních toků či analýzy biosignálů EEG a~dalších. Praktické výsledky, které pracovníkům z~praxe při řešení konkrétních problémů předkládal, jsou velmi úspěšnými a~přesvědčivými argumenty o~užitečnosti matematické statistiky pro praxi. Byl členem kolektivu, který v~roce 1982 získal cenu Purkyňovy společnosti a~v~roce 1983 cenu ministra zdravotnictví.

Zvláštní pozornost si zasluhují knihy, které prof.~Anděl napsal. Monografie \textit{Statistická analýza časových řad} (SNTL 1976) je dodnes používána jako základní referenční materiál v~pracích věnovaných teorii či aplikacím časových řad (to samé platí pro její německý překlad z~roku 1984 v~německy mluvících zemích). Jeho nejznámější knihou je ovšem \textit{Matematická statistika}: pokud měl u~nás kdokoli co do činění s~(matematickou) statistikou, určitě se setkal s~touto vynikající publikací nebo dostal radu, aby se podíval do „modré knihy“. Na ni později navázala její pozměněná verze \textit{Základy matematické statistiky} označovaná pro odlišení jako „žlutá kniha“. Velký zájem byl ovšem také o~jeho \textit{Statistické metody }(zatím poslední 5. vydání v~roce 2019). Zůstával aktivní i~v~pozdním věku: v~roce 2018 mu vyšla kniha \textit{Statistické úlohy, historky a~paradoxy} a~pro studenty zveřejňoval na síti materiály k~přednáškám a~seminářům.

Velkou zásluhu má Prof. Anděl na propagaci statistiky u~nás. Je s~podivem, že při intenzivní vědecké práci,
pedagogické činnosti a~náročných funkcích našel čas na práce propagující statistiku a~publikované např. v~časopisech PMFA, Rozhledy matematicko-fyzikální, Věda a~technika mládeži, Statistika, Informační bulletin České statistické společnosti apod. (přinejmenším 20 prací). Řada z~\ těchto problémů byla použita v~jeho knize \textit{Matematika náhody} (zatím poslední čtvrté vydání v~roce 2020), jejíž anglický překlad \textit{Mathematics of Chance} vyšel v~roce 2009 v~nakladatelství Wiley. V~této souvislosti je také nutné zdůraznit, že prof. Anděl byl v~roce 1990 zákládajícím předsedou České statistické společnosti, v~jejímž čele stál do roku 1993.

Nelze ovšem zapomenout ještě na jednu důležitou skutečnost. Prof. Anděl vždy spatřoval smysl své práce v~činnosti pedagogické. Nejenže se na své přednášky pečlivě připravoval, ale vlastnil dar vyložit i~velmi složité partie názornou a~snadno pochopitelnou formou. I~v~nejstresovějších situacích měla u~něj výuka vždy přednost. V~anketním hodnocení studentů získával tradičně nejvyšší počet bodů a~platilo, že právě díky jeho úvodním přednáškám se relativně velký počet posluchačů hlásil na statistický obor. Velmi důkladně a~poctivě se také věnoval svým diplomantům a~doktorandům (a~to i~zahraničním, např. ze Španělska), kteří se pod jeho vedením učili preciznosti a~odpovědnému přístupu k~vědecké práci, přičemž mnozí z~nich působí v~oboru dodnes, a~tím rozvíjejí a~předávají jeho odkaz.

Odchod Jiřího Anděla znamená velkou ztrátu nejen pro obor matematické statistiky, ale pro všechny, kteří ho blíže osobně potkali.%
\medskip

\hfill Tomáš Cipra\hspace{1cm}

